李嘉誠賣戰略資產揭秘 布殊生意拍檔買起汕頭碼頭

長和（001）去年11月將有戰略意義的內地汕頭碼頭賣走，惟未有披露新買家身份。本報發現，除了由泰國前總理英祿出任新董事長令人觸目外，買家財團亦與美國前總統布殊家族有關。與英祿接手碼頭的新加坡籍唐逸剛夫婦，原來是布殊家族的長期生意拍檔，活躍於美國政壇。對李嘉誠來說，賣給英祿及布殊家族拍檔等財團，是一場政治大於經濟利益的交易。
記者 《金融中心》、孫樂祈

原屬長和旗下的廣東汕頭國際集裝箱碼頭，由「和記港口汕頭公司」持70%股權，另30%由「國家隊」招商局持有，並由長和代表霍建寧、陸法蘭等出任董事。去年尾易手後，轉由英祿出任董事長，並易名為「寰亞汕頭有限公司」，董事改由新加坡籍的唐逸剛妻子陳懷丹等多人出任。本報查冊內地工商局網頁，發現今年1月12日，法人代表再新增了一位陳偉東，此人與現任廣東省紀委副書記同名同姓。
一直而來，貨運碼頭屬戰略性基建項目之一，甚至有國家明文限制外商投資。去年中遠集團收購東方海外（316），美國國土安全部便因國家安全理由，要求東方海外將其長堤港貨櫃碼頭資產，出售予美國同意的美國信託。故汕頭碼頭易手，觸目得來亦具政治色彩。英祿在執政期間對華態度一直友善；唐逸剛、陳懷丹夫婦的身份更不簡單。

捐130萬美元支持杰布布殊
去年6月，英祿已與新加坡籍、汕頭發迹的唐逸剛夫婦在香港合組「寰亞集團」。由英祿持股60%，唐逸剛持30%，各股東合共注資一億元。寰亞集團與寰亞汕頭有限公司註冊地址相同，疑與汕頭國際集裝箱的投資有關。而寰亞餘下10%股權，則由一名商人楊途持有，他的英文名為普通話譯音，但持有香港身份證，報住馬鞍山銀湖．天峰，背景不明。
唐逸剛夫婦與美國前總統布殊的家族關係深厚，他們名下在新加坡上市、專做房地產開發的公司新海逸，公司非執行主席正是前總統喬治布殊胞弟尼爾布殊。兩夫婦另控制一家美國註冊公司太平洋國際資本（APIC），董事會成員也包括尼爾布殊。老布殊被稱為「中國人民的老朋友」，他對華政策溫和，於六四事件後，兩次派密使訪華；去年離世後，國家主席習近平亦表示深切哀悼。
事實上，李嘉誠與尼爾布殊亦有交集。尼爾布殊2010加入中國木業（269），該公司主席是與李嘉誠關係密切的前首長系高層曹忠。數月後李嘉誠旗下基金會及加拿大怡東集團即入股中國木業，成為第二大股東。

名下公司曾於內地涉走私
而唐逸剛與喬治布殊另一弟弟、杰布布殊一樣關係匪淺。2015年杰布布殊參與共和黨黨內的總統候選人初選，美國網媒「The intercept」翌年揭發，陳懷丹等通過APIC捐出130萬美元支持。唐逸剛指與布殊家族是朋友，他們捐款別無他圖。福布斯去年曾估計唐逸剛身家達10億美元，在新加坡富豪榜排第32位。
本報上周五向唐逸剛、陳懷丹名下的新海逸查詢，在截稿前未獲回覆。唐逸剛與妻子發迹史神秘，唯一線索或來自新加坡交易交所一則2013年通告。當時新海逸剛借殼上市，按規定，如董事名下公司過去涉及違法調查需要披露。通告指出，2001至02年，內地當局調查汕頭主要進出口企業有否走私，並包括唐逸剛名下出入口貿易公司。最終多人被定罪，包括唐逸剛公司的員工，公司資產被充公。通告強調，唐逸剛無參與日常出入口生意，未被中國法院判刑或定罪。

英祿早前出任汕頭貨櫃碼頭新董事長，網上並流傳一張她與哥哥他信於碼頭的合照。

唐逸剛（左）與布殊家族關係密切，尼爾布殊（右）更是其名下公司新海逸的非執行主席。